# Pandas

[Pandas](https://pandas.pydata.org/)はデータの操作や分析などデータ解析に役立つ機能を提供するライブラリです。  
データフレームと呼ばれるオブジェクトを用いてデータを扱います。  

ここで紹介できているのは、ごく基本的な部分のみです。  
他の詳細な機能等については、[Pandas](https://pandas.pydata.org/)をご参照ください。  

内容：

- [Pandas](#pandas)
  - [データフレームの作成](#データフレームの作成)
  - [データフレームの構造](#データフレームの構造)
  - [データ抽出](#データ抽出)
    - [インデックス指定による行の抽出](#インデックス指定による行の抽出)
    - [カラム指定による列の抽出](#カラム指定による列の抽出)
    - [条件指定によるデータの抽出](#条件指定によるデータの抽出)
  - [csvファイルの読み込みと書込み](#csvファイルの読み込みと書込み)
    - [書込み](#書込み)
    - [読込み](#読込み)


## データフレームの作成

- モジュールのインポート

  ```python
  import pandas as pd
  ```

- データとカラム名を用意
  
  ```python
    cols = ["氏名", "性別", "血液型", "身長", "体重", "役職"]
    dat = [
        ["田中太郎", "男性", "A型", 175.0, 70.1, "部長"], 
        ["山田花子", "女性", "B型", 162.5, 55.6, "課長"], 
        ["鈴木次郎", "男性", "O型", 180.2, 80.9, "プロジェクトマネージャー"], 
        ["小林さちこ", "女性", "AB型", 168.7, 63.4, "デザイナー"],
        ["伊藤一郎", "男性", "A型", 170.3, 68.5, "エンジニア"], 
        ["中村知美", "女性", "O型", 165.9, 58.7, "アシスタント"]
    ]
  ```

- データフレームの作成

  ```python
    df = pd.DataFrame(data=dat, columns=cols)
  ```

作成したデータフレームを表示してみます。

```python
# データフレームの表示
print(df)
```

```python
      氏名  性別  血液型     身長    体重            役職
0   田中太郎  男性   A型  175.0  70.1            部長
1   山田花子  女性   B型  162.5  55.6            課長
2   鈴木次郎  男性   O型  180.2  80.9  プロジェクトマネージャー
3  小林さちこ  女性  AB型  168.7  63.4         デザイナー
4   伊藤一郎  男性   A型  170.3  68.5         エンジニア
5   中村知美  女性   O型  165.9  58.7        アシスタント
```

別な作成方法として、例えば最初に空のデータフレームを作成して、後からデータを加えていくということもできます。

```python
# 空のデータフレームを作成
df1 = pd.DataFrame()
```

```python
# 氏名のカラムを追加
df1['氏名'] = ["田中太郎", "山田花子", "鈴木次郎", "小林さちこ", "伊藤一郎", "中村知美"]
print(df1)
```

```python
      氏名
0   田中太郎
1   山田花子
2   鈴木次郎
3  小林さちこ
4   伊藤一郎
5   中村知美
```

## データフレームの構造

データフレームには、インデックス、カラム、データがあります。

![structure_df](./images/structure_df.png)

<span style="color: red">赤線部：インデックス</span>
<span style="color: blue">青線部：カラム名</span>
<span style="color: orange">黄線部：データ</span>

それぞれの個所の値を抜き出してみます。
`df.index`, `df.columns`, `df.values`でそれぞれの値を抜き出すことができます。  

```python
print('インデックス')
print(df.index)
print('')
print('カラム')
print(df.columns)
print('')
print('データ')
print(df.values)
```

```python
インデックス
RangeIndex(start=0, stop=6, step=1)

カラム
Index(['氏名', '性別', '血液型', '身長', '体重', '役職'], dtype='object')

データ
[['田中太郎' '男性' 'A型' 175.0 70.1 '部長']
 ['山田花子' '女性' 'B型' 162.5 55.6 '課長']
 ['鈴木次郎' '男性' 'O型' 180.2 80.9 'プロジェクトマネージャー']
 ['小林さちこ' '女性' 'AB型' 168.7 63.4 'デザイナー']
 ['伊藤一郎' '男性' 'A型' 170.3 68.5 'エンジニア']
 ['中村知美' '女性' 'O型' 165.9 58.7 'アシスタント']]
```

インデックスは、必ずしも正の整数である必要はありません。
インデックスを時刻とするsin波とcos波のデータを作成してみます。

```python
import numpy as np
cols = ['time', 'sin', 'cos']
dat = [[t, np.sin(t), np.cos(t)] for t in np.linspace(-1.0, 1.0, 20)]
dfn = pd.DataFrame(dat, columns=cols)
```

```python
# 最初の部分のみ表示
dfn.head()
```

![dfn0](./images/dfn0.png)

timeのカラムをインデックスに変更します。

```python
# カラムtimeをインデックスにする。
# inplaceを用いて新たなデータフレームは作らないようにする。
dfn.set_index('time', inplace=True)
```

```python
# 最初の部分のみ表示
dfn.head()
```

![dfn1](./images/dfn1.png)

マイナスの小数を含むtimeのカラムがインデックスになっていることが分かります。

## データ抽出

条件に応じてデータを抽出することができます。

### インデックス指定による行の抽出

スライス ( df[start: stop: step] )を用いることが可能です。

```python
# インデックス１番から５番未満まで抽出
df[1:5]
```

```python
  氏名  性別  血液型  身長  体重  役職
1 山田花子  女性  B型 162.5 55.6  課長
2 鈴木次郎  男性  O型 180.2 80.9  プロジェクトマネージャー
3 小林さちこ  女性  AB型  168.7 63.4  デザイナー
4 伊藤一郎  男性  A型 170.3 68.5  エンジニア
```

```python
# インデックス１番から５番未満までで二つ飛びで抽出
df[1:5:2]
```

```python
	氏名	性別	血液型	身長	体重	役職
1	山田花子	女性	B型	162.5	55.6	課長
3	小林さちこ	女性	AB型	168.7	63.4	デザイナー
```

```python
# インデックスで最後から３番目から最後まで抽出
df[-3:]
```

```python
	氏名	性別	血液型	身長	体重	役職
3	小林さちこ	女性	AB型	168.7	63.4	デザイナー
4	伊藤一郎	男性	A型	170.3	68.5	エンジニア
5	中村知美	女性	O型	165.9	58.7	アシスタント
```

インデックスが小数の場合でもスライスが使えます。

```python
# インデックスが小数の場合のスライスによる抽出
dfn[-0.9:-0.5]
```

![dfn2](./images/dfn2.png)

ただし、この場合、ステップを指定できません。  
例えば、次のコマンドを実行するとエラーが発生します。

```python
# インデックスが小数の場合のスライスによる抽出
dfn[-0.9:-0.5:0.1]
```

### カラム指定による列の抽出

一つのカラムを抽出する場合は、`df['カラム名1']`のようにして行えます。

```python
# 一つのカラムの抽出
df['氏名']
```

```python
0     田中太郎
1     山田花子
2     鈴木次郎
3    小林さちこ
4     伊藤一郎
5     中村知美
Name: 氏名, dtype: object
```

このとき出力されるオブジェクトは`pandas.core.series.Series`です。

```python
# 出力オブジェクトの確認
type(df['氏名'])
```

```python
pandas.core.series.Series
```

複数のカラムを抽出する場合は、２重の角カッコを用いて、`df[['カラム名1', 'カラム名2',,,]]`のようにします。

```python
# 複数のカラムの抽出
df[['氏名', '性別']]
```

```python
    氏名  性別
0 田中太郎  男性
1 山田花子  女性
2 鈴木次郎  男性
3 小林さちこ  女性
4 伊藤一郎  男性
5 中村知美  女性
```

このとき出力されるオブジェクトは`pandas.core.frame.DataFrame`です。

```python
# 出力オブジェクトの確認
type(df[['氏名', '性別']])
```

```python
pandas.core.frame.DataFrame
```

**注意:**
`df['氏名']` と `df[['氏名']]`は、どちらも'氏名'のカラムを抜き出しますが、出力されているオブジェクトは異なっていることにご注意ください。前者は`Series`で後者は`DataFrame`です。  

### 条件指定によるデータの抽出

`df[条件式]`とすることで、条件に合致したデータを抽出することができます。

```python
# 性別が男性のデータを抽出
df[df['性別'] == '男性']
```

```python
    氏名  性別  血液型  身長  体重  役職
0 田中太郎  男性  A型 175.0 70.1  部長
2 鈴木次郎  男性  O型 180.2 80.9  プロジェクトマネージャー
4 伊藤一郎  男性  A型 170.3 68.5  エンジニア
```

```python
# 性別が男性であり、身長180cm未満のデータを抽出
df[(df['性別'] == '男性') & (df['身長'] < 180)]
```

```python
  氏名	性別	血液型	身長	体重	役職
0	田中太郎	男性	A型	175.0	70.1	部長
4	伊藤一郎	男性	A型	170.3	68.5	エンジニア
```

## csvファイルの読み込みと書込み

csv (comma separated values) ファイルは、カンマ(,)でデータが区切られているファイルです。  
通常ファイルの読書きでは、例えば次の通り、ファイルを開いて、操作して、閉じるという、一連の手順が必要になります。

```python
f = open('test.txt', 'w')
f.write('This is test.')
f.close()
```

pandasのDataFrameを用いれば、`to_csv()`, `read_csv()`のコマンドを用いることで簡便にcsvファイルの読書きが行えます。  
ここでは、pandasのDataFrameでcsvファイルを操作してみます。

### 書込み

csvへの書込みには`to_csv()`を用います。  
実際にcsvファイルに書き込んでみます。

```python
# csvファイルへの出力
df.to_csv('persons_with_index.csv')
```

実行ディレクトリと同じディレクトリに`persons_with_index.csv`ファイルが作成されと思います。  
ファイルを開いて、内容を確認してください。  

データがカンマ(,)で区切られています。  
また、インデックスもcsvファイルに出力されています。

インデックスを出力しない場合は次のようにオプションをしてください。

```python
# csvファイルへの出力_indexを出力しない
df.to_csv('persons_no_index.csv', index=False)
```

`to_csv()`には多くのオプションがあります。
詳しくは、["pandas.DataFrame.to_csv"](https://pandas.pydata.org/docs/reference/api/pandas.DataFrame.to_csv.html)をご参照ください。

### 読込み

csvファイルの読み込みは`read_csv()`を用います。

インデックスを含んでいるcsvファイルを読み込むときは、インデックスのカラム番号を指定してあげます。

```python
# index込みのファイルを読み込むとき
# インデックスのカラムを指定
pd.read_csv('persons_with_index.csv', index_col=0)
```

```python
	氏名	性別	血液型	身長	体重	役職
0	田中太郎	男性	A型	175.0	70.1	部長
1	山田花子	女性	B型	162.5	55.6	課長
2	鈴木次郎	男性	O型	180.2	80.9	プロジェクトマネージャー
3	小林さちこ	女性	AB型	168.7	63.4	デザイナー
4	伊藤一郎	男性	A型	170.3	68.5	エンジニア
5	中村知美	女性	O型	165.9	58.7	アシスタント
```

インデックスを含んでいない場合は、次のようになります。

```python
# indexを含んでいないファイルを読み込むとき
pd.read_csv('persons_no_index.csv')
```

`read_csv()`も多くのオプションがあります。  
詳しくは[pandas.read_csv](https://pandas.pydata.org/docs/reference/api/pandas.read_csv.html)をご参照ください。